\chapter*{Заключение}                       % Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}  % Добавляем его в оглавление

%% Согласно ГОСТ Р 7.0.11-2011:
%% 5.3.3 В заключении диссертации излагают итоги выполненного исследования, рекомендации, перспективы дальнейшей разработки темы.
%% 9.2.3 В заключении автореферата диссертации излагают итоги данного исследования, рекомендации и перспективы дальнейшей разработки темы.
%% Поэтому имеет смысл сделать эту часть общей и загрузить из одного файла в автореферат и в диссертацию:

\input{common/concl}

\begin{comment}
\paragraph{Благодарности}

Автор выражает благодарность научному руководителю
диссертационной работы профессору Валерию Ефимовичу Любовицкому
за знакомство с научным процессом современной физики высоких
энергий и обширную теоретическую перспективу. Автор глубоко
признателен руководителю эксперимента NA64 Сергею Николаевичу
Гниненко за предоставленные возможности и проницательные
комментарии о постановке эксперимента.
Михаила Михайловича Кирсанова за поддержку и наставления.
Автор благодарит Алексея Эдуардовича Шевелёва за неоценимую помощь
в реализации модулей реконструкции треков и тестировании всего
программного окружения. Сергея Герасимова за тестирование и ценные
комментарии об обобщённой реализации алгоритма CATS применительно
к модельным данным Belle II, Миральда Тузи (Mirald Tuzi) и
Генри Зибера (Dr. Henri Hugo Sieber) за тестирование реализации алгоритма
CATS в NA64. Решающий вклад в практическое тестирование, интеграцию и отладку
параметров реконструкции сигналов сэмплирующих преобразователей применительно
к физическим задачам внесли Андреа Челентано
(Dr. Andrea Celentano) и Лука Марсикано (Dr. Luca Marsicano).
%Автор благодарит весь коллектив коллаборации NA64 за труд
\end{comment}
